<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on DesignWander</title>
    <link>https://designwander.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on DesignWander</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://designwander.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>像素画和腐竹炒肉</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/240806-%E5%83%8F%E7%B4%A0%E7%94%BB%E5%92%8C%E8%85%90%E7%AB%B9%E7%82%92%E8%82%89/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/240806-%E5%83%8F%E7%B4%A0%E7%94%BB%E5%92%8C%E8%85%90%E7%AB%B9%E7%82%92%E8%82%89/</guid>
      <description>今天看到一张很有感觉的图，让我想起了很多事情，多年前的一些感受也涌上心头。&#xA;它是一张像素图。&#xA;除了画面中的内容，我觉得让我产生这些感觉的更重要的是像素画这种特殊的表现形式。&#xA;像素画有一种特别的吸引力。可能有很多原因造成了这种吸引力，例如它风格强烈，带有年代感，曾经伴随成长过程等，不过今天想到了另一个角度，也就是相对于照片，像素画更加的低清、粗糙和缺乏细节。&#xA;小时候，很喜欢吃一道菜，腐竹炒肉。在老家，每次煮这道菜前，爷爷总会拿腐竹在柴火上烤一烤，燎一燎。这么一顿小操作后，成品吃起来确实相比没这个步骤会好吃非常多。小时候确实也不觉得奇怪，烤一下嘛，什么都好吃。后来我才发现，火烤除了产生所谓的美德拉反应以外，还产生了一个很大的变化。火烤之后的腐竹表明产生了很多膨胀的气泡，就像发酵面包一样，整体变得更加的粗糙疏松。而这种变化最直接的结果，就是相比光滑的表面而言，能吸收更多的汤汁！&#xA;很多时候我们喜欢一道菜，不是因为菜本身好吃，而是因为这种菜很粗糙或者疏松，因此他能吸收更多的汤汁，使得他变得更加的美味，就像开水白菜的最重要的不是白菜。&#xA;像素画和照片相比，粗糙、不真实，缺乏细节。但可能正是因为它不真实、缺乏细节，才保留了足够多的想象空间，才能融入更多观者自身的想象、经历与情感，相互融合，一同形成了整个观赏过程。而高清的真实图像，一览无余，只有一种可能性。模糊和抽象是一个缺口，每个观者因为不同的思想、经历与情感，加入了自己独特的东西，形成了独特的观赏体验。一千个读者眼中就会有一千个哈姆雷特，确实如此。&#xA;从这个角度来看，这其实也不是像素画独有的特点，老照片、动画、黑白电影，甚至所有的艺术作品都是如此。加上想象很美好，一旦具体化了又变得乏味。距离产生美、若隐若现、美颜…都是如此。&#xA;其实在设计工作中也有很多类似的东西。&#xA;日常工作中会发现低保真原型，有时候比高保真原型有更高的认可度。低保真原型，它是一种模糊的准确，它代表了更高的容错度，容纳了每个人不同的理解。高保真模型，必须有一个非常准确的瞄点和落地，这导致了一旦具体化，难免和部分人的预期产生偏差。&#xA;我们时常强调设计作品中的留白。原研哉说“这样就好”，不要把事情做的太满太足，留点空间。地平线系列的广告就可以视之为这个理念的极端版，它就像一个空无一物的容器，让观者的想法和感觉这这里发生。&#xA;所谓的宜家效应、或者小米所强调的参与感，都是因为了产品融入了用户的因素产生了更加强大的情感联结，从而提高了产品在用户心中的地位和价值。&#xA;另一方面，一个产品不是孤立的，他需要放到使用环境里，产品+环境才是他呈现给用户的整体形象，因此产品的设计需要考虑他在他所在的场景的定位（斯塔克说他的柠檬榨汁机是个话题启动器），他是融入环境还是成为环境里的主角。另外产品设计需要考虑自身的表达，也应该考虑他作为用户的一个物品、工具时，用户需要的表达，工具+用户应呈现一个什么样的形象。</description>
    </item>
    <item>
      <title>开车和刷抖音</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/240701-%E5%BC%80%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%88%B7%E6%8A%96%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/240701-%E5%BC%80%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%88%B7%E6%8A%96%E9%9F%B3/</guid>
      <description>每次回老家，路上会途径一条山路。这条山堪称十米一弯，几乎看不到超过 50 米的直线。双向各一条车道，所以全程近 20 公里都很难从容的完成超车，你不知道看不到的弯道里是否会有来车。在这条路上，每每看到外地车牌的车，几乎都是龟速行驶，车上的外地客人，无不脑袋晕晕频频吐槽。&#xA;但我很喜欢走这条路。&#xA;有时候我也在想？为什么会喜欢开车，喜欢开弯路，乐趣从何而来？&#xA;原因可能跟玩游戏一样，除了需要技巧需要学习，更重要的是整个模式都遵循操控——反馈、操控——反馈这样简单的规则，你的每一次操作都会给你一个即时的反馈，好的反馈能让你分泌多巴胺感到愉悦，不好的反馈能让你想要再试一次，非常简单和直接。好的游戏都是反馈清晰及时，甚至夸张的，同样好开的车都是路况传递清晰，反馈明确及时的。大概人类都喜欢这种直接的操控、即时的反馈，你看没有哪个婴儿是不喜欢摇铃的，没有哪个小孩是不喜欢玩遥控车的。&#xA;从这个角度来说，开车跟刷抖音这两种行为很相似，都是在享受这种即时的反馈和满足。&#xA;至于为什么更喜欢多弯的山路而不是高速，因为弯路能带来更强的反馈，成就感也更强，就像短视频通常都比普通视频做得更夸张吸引眼球。另一方面可以通过「段落感」来解释，一个视频是一个段落，一个弯道也是一个段落，屏幕一划还有下一个不同的视频，弯道之后还有不同的弯道。&#xA;再扩展开来，甚至可以说开车和写字等兴趣爱好也是一样的，其实都有在提供即时的满足。虽然长期来看，练字毫无疑问是个需要时间才能获取回报和满足的事情，但聚焦到当下写字这个行为上面，确实和开车和刷抖音都有类似之处。如果写一个字，需要写两小时才能写完才能看到实际效果，那估计喜欢写字的人就少了很多了。实际是写一个字甚至一个笔画，马上就能看到效果，马上就能和之前写的进行对比是否有改进，再加上一个字写完就是一个节点这种清晰的段落感，确实让人乐此不疲，再来一个。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看到个有意思的交互</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/240206-%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%B8%AA%E6%9C%89%E6%84%8F%E6%80%9D%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BA%92/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/240206-%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%B8%AA%E6%9C%89%E6%84%8F%E6%80%9D%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BA%92/</guid>
      <description>不知道是个bug还是有意为之，点击右边的箭头，页面会从左到右切到上一页（如果右边的叫下一页的话），也就是说页面的运动方向和箭头的方式是一致的，一反常态。&#xA;初试有点奇怪，点多几次似乎又挺合理，有点儿苹果鼠标 Natural Scrolling 的意思。&#xA;关键在于，当点击一个箭头的时候，我们的下意识会认为我们控制的对象是什么？&#xA;如果控制的是页面本身的运动方向，那页面运动方向与箭头同向的行为就很顺畅。就像点击传统滚动条两侧的箭头按钮，能控制中间的滚动条的运动方向一样。&#xA;如果控制的是一个长页面的滑动进度，那么页面运动方向和箭头反向也很合理。这里面的操作隐喻应该源自录音机这类卷轴卡带的快进和快退，右箭头快进，切换到下一个/更后面的内容，对于页面上的内容而言，通常我们下意识也会觉得，左为始右为末，所以基于这样的隐喻，我们会觉得点击快进从右往左切换到下一页是合理的。但是很显然，这个隐喻需要后天额外习得的基础。&#xA;也有可能，箭头的方向表达了用户的意图，点击右箭头的表示‘我要看右边的内容’，就像按电梯按键表达的是‘我需要上楼’而不是‘让电梯上来’一样，那么页面运动方向和箭头反向也很合理。但我的确第一次用电梯时是认为我控制的时电梯的上下。&#xA;那这里面，哪一个才是真实的潜意识呢？&#xA;再退一步，如果都有可能，那哪一种潜意识是最符合原始的本能？或者说不需要建立在后天的经验上？&#xA;试想一下，假如是一个小baby，哪一种才是他最容易理解的方式？</description>
    </item>
    <item>
      <title>另一个角度看什么是好的产品设计</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/230325-%E5%8F%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/230325-%E5%8F%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>最近看了一本关于剪辑的书，《眨眼之间》，这是书中的提到的其中一个剪辑原则。&#xA;「只用必不可少的要素使观众的想象力介入到故事中来，而暗示总比明说更有效，过了某个临界点，你交代的细节越多，就越会鼓励观众变成纯粹的旁观者和评判者，而不是参与者。」&#xA;在产品设计上，我大多时候的观点都是无脑 Don‘t make me think，这个剪辑原则让我产生了一些怀疑。假如将用户使用产品的整个流程作为一个完整的体验来看，它与看电影甚至人生体验都是一样的：假如所有东西都是无需思考，全凭下意识就完成了，那还有什么体验可言？&#xA;让用户介入到体验流程来。或者说让用户「参与」进来。鼓励探索，不要平铺直叙，把所有东西都摊开暴露粗来。留一点简单小伏笔，或者就是简单的不做过多笔墨解释，或者是一个有趣的需要用户动手尝试的一个小交互，探索成功后的正向小鼓励，如我所料、会心一笑、超出预期。&#xA;不过，使用一个产品的完整流程，不仅仅是使用产品。用户使用产品，不是为了使用产品，而是使用产品完成某项工作。所以这种乐趣是否应该来自于使用产品本身？是不是更应该来自于它完成某项工作过程中的阶段性成就所带来的正面反馈？&#xA;这么看，其实 Don‘t make me think 也没问题，鼓励探索不要平铺直叙也没问题，关键是区分产品的定位，用户用这个产品的目的是什么？如果目的本身就在于探索产品本身，那自然不应该平铺直叙，如果工具只是工具，那一把简单称手好用的剪刀，自然能让裁剪东西这个任务变得更让人愉悦。&#xA;更多的时候，产品的使用体验与任务完成过程的体验是融合在一起的，两者都有。驾驶是一种乐趣，但有时候通过自己动手把车保养、维修到最佳状态也是一种乐趣。产品的设计，涉及到最基础层面的东西，那应该是下意识的无需思考的，而高阶一点，留一些用户主动探索的空间，能使产品和用户产生更深的联结。</description>
    </item>
    <item>
      <title>所见即所得—Figma和Sketch中的设计细节</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/230323-%E6%89%80%E8%A7%81%E5%8D%B3%E6%89%80%E5%BE%97figma%E5%92%8Csketch%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%BB%86%E8%8A%82/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/230323-%E6%89%80%E8%A7%81%E5%8D%B3%E6%89%80%E5%BE%97figma%E5%92%8Csketch%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%BB%86%E8%8A%82/</guid>
      <description>设计软件从 Sketch 切换到 Figma 已经有好一段时间了，之前一直没留意，今天在使用 Figma 时注意到几个很有意思的细节，可能也涉及到 Figma 与 Sketch 设计理念的差异。&#xA;很多设计软件都有给线条端点添加箭头的功能。先画一根线，然后点击某个按钮为它加上一个箭头。线有两端，所以设计软件上会提供两个设置项，对应线段的两端，用户可以分别为两端指定是否需要添加箭头。这时候问题来了，如何体现线条的两端和两个设置项之间的对应关系呢？通常做法是通过「起始点」和「结束点」来对应。因为线条确实也有「起始点」和「结束点」的概念。先画的一端为起始点，结束的一端为结束点，很自然很合理。所以你会看到两个箭头设置项分别命名为 Start Point 和 End Point。就像 Sketch 里面一样：&#xA;一条自右向左绘制的线条(Sketch)&#xA;这是众多设计软件一直以来的工作方式。我也按照这样的方式用了很多年，直到今天发现 Figma 上的一个不一样的小设计。&#xA;一条自右向左绘制的线条(Figma)&#xA;Figma 的方案看起来非常简单。直接按照一左一右排列提供了两个设置项，分别 Map 线条的左右两端，想设置线条左端箭头就使用左侧的设置项，想设置线条右端箭头就使用右侧的设置项，所见即所得。这种方式与使用多年的「起始点」和「结束点」的区别在于，「起始点」和「结束点」虽然很直接，但是依据的是抽象的逻辑顺序做对应，用户需要依赖划线的过程作为上下文信息来辅助进行决策，但是这个上下文信息通常很容易丢失，毕竟谁还记得昨天画的一条线哪个是头哪个是尾。因此经常出现需要进行一次试错才能得到正确的结果的情况。而直接通过位置映射的方式则是纯视觉的，不需要抽象的逻辑，直接但更直观。当然 Figma 的这个方案还有一个小 bug，就是当一根线是垂直的时候，就没办法区分左右了。遇到这种情况有一种常见的做法，就是强行定一个对应规则，让用户来适应。好在当设计者在定义规则的时候，假如能和用户的习惯或者一些潜意识相吻合，问题也不大，用起来还是比较顺手的。比如根据从上到下，从左往右的顺序，我们能够比较自然的将「线条的上端」与「设置项的左端」联系起来。这样的潜意识关联还有很多，敏感的设计师能发现。这跟我们以前学语文时老师提到的「通感」是很类似的。&#xA;总的来说，以 Sketch 为例的区分「起始点」和「结束点」的方案是一个符合逻辑的设计，或者说是面向实现的设计，而 Figma 的是一个更符合直觉的设计，面线用户的设计。有点像 RGB 与 HSB 的区别。&#xA;类似的还有布尔运算的例子。&#xA;Sketch中的布尔运算&#xA;在 Sketch (或者其他设计软件)中，我们画一个圆形，然后去掉填充色，再加个描边，得到一个描边圆形，从逻辑来看它仍然是一个圆形。因此当用它做布尔运算时，圆形下方的东西会被裁切掉，这合情合理，没毛病，设计软件都是这么处理的。&#xA;但在 Figma 中，按照这样的方式操作，会得到一个很奇怪的结果。&#xA;Figma中的布尔运算&#xA;细看会发现，Figma 是将一个描边圆形视为一个圆环来进行布尔运算了，与线条(圆环)重叠的地方被裁切了。不清楚这里面是否有技术实现上的考量，但转念一想，这个一反设计软件常态的工作方式似乎又很合理。作为一款视觉设计软件，那遵循视觉优先、以视觉为准的理念，似乎也没有什么毛病。如果一种东西走路像鸭子，游泳像鸭子，叫声像鸭子，那它一定就是一只鸭子。所见即所得，一个东西看起来像什么它就可以是什么。先不说这样的做法对一个设计软件来说是否合适，单从交互的角度来讲，它确实更符合直觉。&#xA;以上是在 Figma 中给线条设置箭头和使用描边图形做布尔运算的例子，发现这两个细节时还是让我有点小感慨的，一些看着很正常的「惯例做法」常常让人理所当然，忘记了重新出发，习惯会屏蔽人的思考。&#xA;不过 Figma 中也不全是这种视觉优先的东西，不知道为何。比如在对矩形的圆角进行设置这块，就和 Sketch 反过来了。&#xA;Figma中的矩形倒角设置&#xA;Sketch中的矩形倒角设置项&#xA;显然 Sketch 中这种基于空间映射的方式更自然更直觉，而 Figma 反而以顺时针排序这么一个不是那么易懂的方式来处理，也许是要和 CSS 中的逻辑对齐，但对于很多设计师用户来说，确实很不直观。尤其是当要单独设置某一两个圆角的时候，还得耗费好一些认知资源，以及犯一两次无法避免的错。</description>
    </item>
    <item>
      <title>屏幕换挡是否应该遵循前R后D这样的布局</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/221202-%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%8D%A2%E6%8C%A1%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BA%94%E8%AF%A5%E9%81%B5%E5%BE%AA%E5%89%8Dr%E5%90%8Ed%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%B8%83%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/221202-%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%8D%A2%E6%8C%A1%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BA%94%E8%AF%A5%E9%81%B5%E5%BE%AA%E5%89%8Dr%E5%90%8Ed%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%B8%83%E5%B1%80/</guid>
      <description>自动挡的实体挡杆，往后拉是前进(档)，往前推是后退(档)，和车的行驶方向是相反的，但这样的操作方式实际使用起来并不违和，尤其是稍微操作过几次之后。为什么会这样？可能是因为我们从现实经历中的获取过一些暗示和肌肉记忆。可以想象一下，如果是用手划船或者游泳，我们的确就是这么操作的，都需要往后拨来获取前进的力，或者可以想象一下我们需要借力一根灯柱或者一棵树之类的东西让身体往前冲的时候，也是用力往后拉。当我们需要减速停下来或者往后退的时候就用手顶住、或者用力推前面的东西。&#xA;但假如换挡的操作对象不再是一根实体挡杆，而是通过触屏换挡的时候，就没有了拉杆助力的操作隐喻，明确的机械结构的上下文已经不存在，这个时候屏幕换挡应该重新考虑如何交互，最自然最直接的方式，自然就是往前滑就前进，往后滑就后退了。本质上其实和我们直接语音说“前进”和“后退”而不是“挂D档”和“挂R档”是一样道理的，我们在说语音的时候，不会考虑机械结构的问题，而会直接说出我们当下的需求，这些都是在机械结构的隐喻不存在的前提下的很直接很自然的方案。&#xA;所以即使是从挡杆换变成了实体的按键，从交互的角度来看，我也认为不应该遵循前R后D这样的布局了。按前面的按键前进，相比按后面的按钮前进，会更加符合人的下意识。&#xA;挡杆和按键、触屏之间的不同，有点像我们操作电脑滚屏时使用鼠标滚轮与使用触摸板的区别。当我们使用机械滚轮的时候，页面滚动方向与滚轮滚动方向是相反的，我们觉得这很自然，因为从现实中的卷轴或者绕线之类的行为中获得过经验与暗示。但是当我们从滚轮切换到触摸板之后，我们的操作意识就转变成了我们是在直接触控(操作)内容，所以我们下意识会觉得当我在触摸板上往上滑的时候，内容应该被我「拖拽」向上，也就是页面向上滚动。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dynamic Island</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/221103-dynamicisland/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/221103-dynamicisland/</guid>
      <description>屎上雕花这个评价我很认同。做这个东西可能更多的是从商业上的考量。从设计而言，我的感觉是这确实是一个为了设计而设计的设计。也许表现形式上很新颖很现代，但是本质上还是一个雕花的门把手。Dynamic Island，第一次看到时就觉得和另一个设计很类似，就是之前 iPad 上刚发布就被人赞叹「不愧是苹果」、「细节满满」、「不明觉厉」的动态光标设计，它们有个共同点：过度设计。这些设计给我的感觉是过剩的设计能力已经无处安放了，只能小处雕花，得出来的结果自然就是浓妆艳抹。&#xA;苹果是不是越来越没有品味了、越来越不苹果了？至少我认为，在以前，像 Dynamic Island ，iPad 光标设计这种浮夸炫技，看着牛X看着好用实则影响用户体验的东西是不会出现在发布的产品上的。&#xA;对于一个产品设计方案，如果所有人看到第一眼就表示赞叹，我觉得很可能这不是一个真正的好设计。&#xA;当然苹果近年也不是没有好的设计，FaceID、UWB超宽频（的应用，例如指向性的AirDrop）、跨设备复制粘贴、复制粘贴手势，空间音频……这些我觉得都是好的设计，它们都有一个共同的特点。但毕竟越来越少了。&#xA;再解析一下我为什么觉得 iPad 中的动态光标是个不好的东西。我认为它违反了一些很基础的交互原则：不可直接控制，不可预期。交互应该有一个过渡地带，用户需要一个自由的、(感觉)安全的、可掌控状态。当界面上到处都是自动吸附，每一步都有所谓的智能参与的时候，用户一定会感觉到失去控制、对这些所谓的跳来跳去的智能感到疲惫，一定会怀念那可以自由掌控的、简单的、直接的、可预期并实际符合预期的光标。馅料固然好吃，但也不能只吃馅料。</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿越时空的迷雾，多年后仍然如初，清晰稳定，现代隽永</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/211204-%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%97%B6%E7%A9%BA%E7%9A%84%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E5%90%8E%E4%BB%8D%E7%84%B6%E5%A6%82%E5%88%9D%E6%B8%85%E6%99%B0%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E9%9A%BD%E6%B0%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/211204-%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%97%B6%E7%A9%BA%E7%9A%84%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E5%90%8E%E4%BB%8D%E7%84%B6%E5%A6%82%E5%88%9D%E6%B8%85%E6%99%B0%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E9%9A%BD%E6%B0%B8/</guid>
      <description>第一次看到这个图的时候，感受到了很强烈的对比。&#xA;左边的 iMac 的造型设计，看起来已经稍显老旧过时，而左边的产品，就显得很现代很中性，如果说它是哪个设计大厂出的新款显示器，我一点都不会怀疑。但谁能想到，这个东西竟然是 1959 年的老古董，虽然并它不是一台显示器（实际上是个音箱）。这样的造型设计，在 60 年后的今天仍然毫不过时，像是冻龄了一样，我相信再过 60 年它的观感仍然会如此，不会过时不会变老，为什么会这样？&#xA;答案可能只有一个——坦诚。&#xA;就像人与人之间坦诚永远是直达人心的利器一样。对于造型设计而言，抛弃装饰、最小化设计、尽可能的减少主观意志的强加、严格的形式追随功能就是坦诚，就是利器，就能穿越时空。&#xA;和坦诚相对的，是装饰、风格化、形式感。有时候它能成就一个产品，也有可能会毁掉一个产品。iMac背部的造型曲线，其实风格很强烈，和形式追随功能关系不大。这种风格化的东西吧，可能初期显得惊艳，但这种惊艳也很容易消退。小米手机早期 OS 桌面自带的应用图标整体看起来很惊艳，这些图标样式处理手法一致，色彩讨喜，整体视觉冲击力很强，但看多了熟悉了之后就索然无味，经不起推敲。相反类似 iOS 和魅族早期的应用图标，虽然不惊艳，但它的效果释放是持续的，或者说久的多。人可以天天喝白开水，但天天喝可乐可能会吐。&#xA;当然像 iMac 这种设计谈不上是可乐，更谈不上毁掉产品，和其他品牌和产品的设计相比，其实它已经是很克制了。&#xA;和 iMac 类似的还有老款 MacBook Pro 的造型。它的上下盖有缓长的弧形过度，让整体显得更轻薄。这是当下很常见的一个处理方式，但也因此，如果不是当下看，过几年再看我们可能会觉得这样的造型带浓厚的时代气息。而新款 M 系列芯片的新 MacBook Pro ，很多人都觉得它的造型设计倒退了，变得更厚更板砖了，不如上一代。但从上述角度而言，新造型其实变得更坦诚更去装饰了，这样的造型更难以显得过时，或者说更耐看了。这两者的区别会在后面的时间里慢慢变得显著。&#xA;除了 MacBook 变板砖，新的 iMac、Studio Display 也是这个趋势。这种设计大体来说都是不受大众欢迎的。设计不仅在不同的设计领域是相通的，其实和任何领域都是相通的，人是怎样，就是怎样，不因领域而改变。有时候我们特别喜欢某个调料，就总想做什么菜吃什东西都加一点这东西。我们也普遍不喜欢吃原生没有味道的东西，我们不喜欢喝白开水，总得加点什么东西，起码有点儿味道。我们对设计的感受也是一样的。我们喜欢带点儿调料的设计。比如 iMac 的弧形后背，比如 MacBook 上显薄的弧形上下盖。而板砖设计显然没加多少调料。&#xA;好在，大家的口味在变淡。0糖0脂0添加将成为主流，设计其实也一样，你可能不买小米的产品，但你一定会喜欢小米的设计。当然也不排除再过些年，这些所谓的清淡口感、表面看起来的“无设计”又变成了人们批判的对象。&#xA;口味不分优劣，设计也没有所谓的对错，是满足当下的市场口味还是为更长远的考虑来做设计，这里面有太多影响因素，只是作为一个设计师而言，看到类似 le1 这样的设计，还是会觉得它更加的纯粹，更加的让心心生向往。</description>
    </item>
    <item>
      <title>物理界面设计</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/210816-%E7%89%A9%E7%90%86%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/210816-%E7%89%A9%E7%90%86%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>看到个有意思的遥控器。正常看是这样的：&#xA;它有一个盖子，打开之后发现内有玄机：&#xA;类似的设计方式在界面上看的多了，但是在实体产品上还是第一次见。从这个遥控器上，能看到两种不同的设计思路。一般来说，当一个产品有大量按钮/功能的时候，为了避免用户的恐惧，需要做一些工作。&#xA;一种方法是隐藏。简单粗暴，但有效。二八定律，暴露常用隐藏高级。在 macOS/iOS 平台中可以见到很多产品使用了类似的设计思想，例如 iWork 套装等苹果官方软件的界面。交互原型制作工具 Principle 也是一个很好的案例，功能简洁，操作简单，但也不妨碍能通过一些隐藏的、适时暴露的功能实现相当复杂的需求。在硬件的设计领域，还有一个非常典型的产品设计：滑盖/翻盖手机。&#xA;隐藏不是真正的降低复杂度。但对于普通用户来说，相比密密麻麻的功能操作直接暴露带来的难以学会、难以控制的恐惧，这无疑是让人安心多了，对于有限的需求，简洁易用，眼不见为净还是很有道理的。还有一种结果类似但是操作手法不同的设计方法，相比隐藏，它真正从物理上消灭了更多的按钮。&#xA;在这个实体遥控器上，我们可以看到第二种办法，转化，或者叫复用。确实在物理上减少了按钮，具体的操作方式和我们常见的软件的不同「模式」很类似。这种设计手法有一个非常典型但容易忽略的实例，开关。很多产品都是通过一个按钮实现 ON/OFF 的功能。对应到软件界面，播放/暂停也是一个很常见的例子。苹果的 Magic Mouse 我觉得也是一个非常成功的设计，它只有一个按键。理想状态下，「鼠标点击」就应该是字面上的按下鼠标的唯一按键，为什么还要区分什么左键右键，甚至各种自定义按键？那是给专业玩家用的，普通用户，只需要一个只有一颗按键的鼠标就行了。而对于不常操作的操作，苹果视之为「辅助操作」，用户可以通过按下键盘 Option 键(类似进入了另一种「模式」)之后点击鼠标来触发。&#xA;从绝对意义上来讲，转化和复用也称不上真正降低了复杂度，泰勒斯定律说：复杂没有变化，只是在转移。有点能量守恒的意思。但设计显然不是零和游戏，对于广大普通用户来说，这样的设计在事实上让产品变得更加的简洁易用了。平衡体验与复杂度，这本身也是设计的意义之一。&#xA;界面设计，和介质无关，交互设计，也不一定是与屏幕交互，实体设计还是很有意思的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>文章里的「前者-后者」</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/210526-%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%89%8D%E8%80%85-%E5%90%8E%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/210526-%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%89%8D%E8%80%85-%E5%90%8E%E8%80%85/</guid>
      <description>经常会在文章中看到「前者-后者」这样的代称。&#xA;我认为这是一种提高写作者体验（避免了反复书写名字）而不是阅读者体验的做法。就像在人机交互上，通过映射控制 相对于 直接操控 会削弱操控感一样，「前者-后者」的称呼方式是在目标事物的基础上增加了一层转换，对于读者而言一定会增加阅读成本。至少我每次都需要停顿一下，回看上文确认一下前者是谁后者是谁，有时候还会对前者/后者指代的到底是什么有一些歧义。&#xA;就像设计上有 UCD 的概念一样，我认为可以有一种 RCW (Reader Center Writting) 的写作方式，其中一条规则便是如无必要勿用前者后者之类的代词，而应该直接使用主体的名字。尤其是当下文不需要反复出现大量名字的时候，尤其是在可以复制粘贴数字时代，尤其是不需要什么文学性的解析说明文档。&#xA;类似地，以前还提到过另一个观点，是关于鼠标按键的称呼问题，我觉得相对于「左键-右键」，「主键-辅键」是一个更好的方案。&#xA;其实仔细观察一下会发现，界面设计、交互设计上也有非常多诸如「后者-前者」这样的影响体验的代词。</description>
    </item>
    <item>
      <title>随机不是随机，设计看不到设计</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/210526-%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/210526-%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>用户说我要一个随机播放的功能。如果你直接给他一个随机播放，那用户一定不会满意。「真随机播放」的体验并不好。可能某首歌播了又播，但很多歌却一次都没有播放过；可能播放了很多不喜欢的，喜欢听的却又播得非常少…很显然，这样的体验并不好，而且用户也会觉得这不是真正的随机（虽然它确实是真实的随机）。苹果就曾针对用户对 iPod Shuffle 「不够随机」的抱怨，对 Shuffle 的算法做了调整，并称之为 「We’re making it less random, to make it feel more random。」&#xA;用户为什么觉得这不是随机？因为用户需要的随机压根不是随机。用户设置随机的目的不是说真的要完全随机的播放，而是为了不要每次都是听厌了的顺序，为了不要每次都是听了前面的相同的几首歌就结束了（比如到达目的地了），为了发现曾经很喜欢但有很长一段时间没听过的音乐。所以仅仅简单的随机播放，其实不能解决问题。&#xA;现在的播放器里面的随机通常都有算法的干预，和原始的「随机」已经完全不是一个东西。流媒体播放器的随机几乎都会考虑用户的音乐偏好、播放历史等各种因素，让你喜欢听的歌「随机」出现的概率更高，尽管可能很多用户并没有意识到。&#xA;很多时候产品设计就跟随机一样，表面看起来非常简单的产品或者功能，要做到好用好看，其实也需要经过背后大量的优化和迭代，这些东西在实际使用产品的时候，往往注意不到。Good design is obvious, great design is transparent。有人说当你在喝汤的时候，注意到了汤勺的形状，那这个汤勺的设计并不是一个好的设计。这也说明了好的设计是看不到的，是透明的。透明意味着产品完全符合你的需求，完全按照了你的预期来工作。只有当用了一次糟糕的产品发现错漏百出的时候才会觉察到好产品冰山之下的庞然大物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>截图图标里的小细节</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/210115-%E6%88%AA%E5%9B%BE%E5%9B%BE%E6%A0%87%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%86%E8%8A%82/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/210115-%E6%88%AA%E5%9B%BE%E5%9B%BE%E6%A0%87%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%86%E8%8A%82/</guid>
      <description>发现个有意思的小细节。&#xA;企业微信的截图图标，是一把剪刀，这没啥。不过仔细看可以发现这是一把在现实中不具备可用性的剪刀。我们想象一下，当把剪刀手柄合起来的时候，两片刀刃其实还有一段距离，是合不起来的。或者简单点说，这个剪刀的左右两半装反了。&#xA;QQ 也是如此…&#xA;微信不存在这个问题，就是造型比较复古，像把火钳&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>两种不同的造型设计逻辑</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/201025-%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%9A%84%E9%80%A0%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/201025-%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%9A%84%E9%80%A0%E5%9E%8B%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid>
      <description>人体工学与视觉美感的强烈对比。有人说这是好用与好看的区别，不过好不好用这里面涉及到太多东西了，造型只是一小部分因素。准确来说应该是手感优先还是视觉优先。有点像身材与颜值的关系。有一点区别是身材好本来就是视觉美感的一部分，而人体工学导向得出的造型很多时候谈不上美。&#xA;有个说法是，遥控器是使用频率不高，或者即使频次高但每次使用的时长很短的产品，所以苹果选择了将人体工学放到次要的位置。这个说法也不是很准确，鼠标算是使用频率和连续使用时间都不低的设备了吧，但是苹果的 MagicMouse 还是选择了均衡对称的造型，网络上不乏强烈吐槽这个鼠标手感极差的甚至割手的，这显然也确实是他们的真实使用感受。&#xA;那苹果是否都是视觉美感优先呢？似乎也不是，就像 Airpods 一样，这个造型是典型的人体工学导向的结果。&#xA;那什么产品选择更偏向于人体工学，什么造型可以优先考虑视觉美感，这里面是否有规则可言？&#xA;还有个问题是，考虑了人体工学是否必然会得出类似怪异的造型？对称均衡平淡的造型是否就没有考虑人体工学？Magic Mouse 之类的产品是否真的没有考虑人体工学？苹果应该在里面肯定是做了考虑，只是考虑角度与程度的问题。&#xA;当然，并不总是视觉优先的产品就是更美的。&#xA;上图一个是传统剪刀厂商的产品，另一个是考虑了人体工学的产品。大家觉得哪一个更美？不过这里又涉及到了另外一个东西，机械结构美学，简洁而精巧的机构，本身又是一种视觉享受。&#xA;人体工学与美不总是对立的，也许还可以做一个不负责任的推测，符合人体工学的就是美的 / 好用的，只是在实际设计上，出了点偏差，那还不是最优的设计方案。</description>
    </item>
    <item>
      <title>iPad上的动态光标是一个好的交互设计吗</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/200704-ipad%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8A%A8%E6%80%81%E5%85%89%E6%A0%87%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BA%92%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/200704-ipad%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8A%A8%E6%80%81%E5%85%89%E6%A0%87%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BA%92%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%90%97/</guid>
      <description>我有一种过度设计的预感。我认为它违反了一些很基础的交互原则，它不可直接控制，也缺少预期。人机交互应该有一个过渡地带，用户需要一个自由的、(感觉)安全的无交互状态。当界面上到处都是自动吸附，每一步都有所谓的智能参与的时候，用户一定会感觉到失去控制、对这些所谓的跳来跳去的智能感到疲惫，一定会怀念那可以自由掌控的、简单、直接、可预期并实际符合预期的光标。馅料固然好吃，但也不能只吃馅料。</description>
    </item>
    <item>
      <title>某个控件是否需要Hover态？</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/200504-%E6%8E%A7%E4%BB%B6%E6%98%AF%E5%90%A6%E9%9C%80%E8%A6%81hover%E6%80%81/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/200504-%E6%8E%A7%E4%BB%B6%E6%98%AF%E5%90%A6%E9%9C%80%E8%A6%81hover%E6%80%81/</guid>
      <description>Hover 状态可能会增强视觉效果，也可能会与普通状态做区分，但这些都不是它的目的。Hover 状态的目的是给一个交互反馈，给一个「我可以点」的语义提示。从这个角度来讲，假如控件形态本身就带有可点击的语义，那么 Hover 时是否有视觉效果、是否产生变化都不是必须的。&#xA;接着这个角度来讲，衡量一个 Hover 设计的好坏首先需要考虑的就是是否有效的传达了可点击感，一种做法是通过一些视觉的表现手段 (例如投影) 让按钮与现实生活中的规律保持一致，另一种做法是人为的增加一些规则让人强行形成习惯，从而产生可点击的预期 (例如文字变蓝色或者加下划线) ，这种方式的问题是不自然不下意识，另外初次遇到也无法理解。当然也不是什么场景下都有条件按照第一种做法来。&#xA;有时候一个按钮就像一个人，Hover 上去的时候，有的反馈非常明确夸张，有的微妙渐进，就像有些人开朗直接，有些人内敛沉稳。一个产品的格调和气质，能在界面的很多细节中得到体现和被影响。</description>
    </item>
    <item>
      <title>iOS 13 和 macOS Catalina 中的好设计</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/191124-ios-13-%E5%92%8C-macos-catalina-%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%BD%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/191124-ios-13-%E5%92%8C-macos-catalina-%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%BD%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>最近 iOS 13 和 macOS Catalina 都发布了，记录几个近期自己觉得很棒的设计。&#xA;带指向性的 Airdrop 分享东西时手机指向谁，谁就出现在首位。这是很典型的习惯之后没感觉一旦没有的时候才发觉它的好的设计。它很自然，几乎就是现实生活中的下意识的反映。虽然只是一个很小的点，大家普遍也更关注底层支持该功能的 UWB 芯片与技术，不过我觉得这是交互对新技术应用的非常好的案例。&#xA;三指捏放复制粘贴手势 这也是个符合现实生活经验的交互方式。捏合拾起一个东西，松开放下一个东西，符合现实生活中的经验。要说还有什么缺点，我觉得相比复制，这更像一个剪切动作。至于为什么是三根手指操作，大概因为四指和双指都被已有的操作占用了。&#xA;iOS13 升降音量时的动效反馈 当按下加/减音量键的时候，音量条整体会有一个扩张/收缩的动效；当音量到达最大/最小的时候如果继续按音量加/减键，音量条会有一个向上顶撞/向下拉扯的动效，这些反馈都传达出很恰当自然的语义隐喻。这种微妙动效不显眼但是是用户感觉系统自然流畅的关键，有点像润滑油之于机械的关系。MIUI 的音量状态条交互与 iOS 类似，但始终点少了润滑油的生涩。类似的很多细节共同支撑起了 iOS 的流畅细腻的形象，习惯了感知不明显，切换到别的产品时就产生了强烈的对比。&#xA;长按键盘移动光标 这个功能其实很早就有了。有意思的是从理念上看，这个交互方式相对于直接点击放置光标可以说是一种倒退。假如将 “直接操作” 当成人机交互上更先进的理念的话，这这种交互相当于在 iPhone 上添加了一个触摸板，以此来间接操控光标，而原有的方式则更接近直接控制，需要在哪里就点哪里（步步高点读机真是个好东西），但毕竟屏幕太小，直接操作光标还是比较难的，所以从现实结果来看，又比理念正确的直接控制来得更实际。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flipboard 的翻页交互</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/190428-flipboard-%E7%9A%84%E7%BF%BB%E9%A1%B5%E4%BA%A4%E4%BA%92/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/190428-flipboard-%E7%9A%84%E7%BF%BB%E9%A1%B5%E4%BA%A4%E4%BA%92/</guid>
      <description>很多年前，在 iPod Touch 上使用过一个叫 Flipboard 的资讯类 App。&#xA;我总觉得 Flipboard 这个产品的精髓就是那个非常简单的、漂亮的、给人强掌控感的翻页交互。尤其是在当年交互效果还不是特别丰富的时候。很多时候我打开这个软件，就是单纯的为了翻上几页，玩一玩这个赏心悦目的翻页效果。这种感觉很难形容，就像是遇到一个非常好按的按钮，总忍不住按上几下，也有点像挤塑料膜泡泡给人带来的快感，容易上头。&#xA;一个产品，如果它的主要操作能够有一个如此具有代表性的交互，一定会有很强的用户召唤与传播效果。&#xA;但是再一想，Flipboard 中最不合适的，可能也是这个翻页效果。&#xA;他太显眼了，甚至让我忽略了上面的文章，总是迫不及待的翻页，反而丢失了沉浸感。当然也可以从另一个角度来考虑问题：段落感。但是这个段落感又过强了，以至于到底文章是段落还是翻页是段落都很模糊。&#xA;抖音的上滑切视频交互在产品中的定位和 Flipboard 的翻页很类似，也只需要一个简单流畅的动作——上滑就能用起来了。但是使用抖音过程中并没有产生类似 Filpboard 中遇到的交互跳脱的情况。一方面上下滑比翻页更「透明」，另一方面视频比文本也具有更高的视觉冲击。跳脱与否，是相对的，是通过对比来感知的，与 Flipboard 不同的是抖音的强弱对比度更高。</description>
    </item>
    <item>
      <title>RAMS 观后感</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/190326-rams%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/190326-rams%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <description>一直觉得 Dieter Rams 是个符号般的存在，包括他提出的好设计的十个原则，看的多了听得多了总觉得司空见惯飘在云上。看完纪录片《Rams》之后，人物的形象就鲜明多了，坚持、理性而直率，十项设计原则在影片中也有了一些落地之处。&#xA;坚持（或者说固执）体现在住了 50 年未更换过的住所，简洁整齐的室内空间，至今依然坚持的设计理念……此外也有他的一套一而贯之的对设计的评价标准。&#xA;对很多人来说，去评价一个也许自己觉得不好或者看不懂的设计时，我们通常都会顾忌别人或者自己颜面说这个设计很特别、这个设计很有意思、这个设计很有趣云云，而 Dieter Rams 则直接得多，影片中印象比较深的是在设计博物馆他用拐杖指着 George Nelson 、Marc Newson 等知名设计师的作品，直接似乎又略带嘲讽的的说：我一直不知道他想表达什么、就是这样的设计让大家都觉得设计就意味着贵、我无法评价它、我发现这样的事情是没有必要的我们不需要它、我们应该摒弃它们因为我们需要用资源做更好的东西……另外一个让人会心一笑的场景是在一个展会上当有人找他签名时（也许是在一件产品上签名，没有看清楚），他的话也很有意思，言下之意也耐人寻味，他说：不，我不会这样做，我不想破坏这件产品，我应该把它留给那些明星设计师，例如斯塔克……然后和大家一起笑了起来。&#xA;不能说他坚持的设计原则就是真理，此一时彼一时，人们讨厌一成不变，所以工业设计除此之外在此之后也有很多的鲜明的风格与探索，也许 Dieter Rams 的设计理念已经让后来人提不起兴趣，但不能否认的时在当时乃至现在都在设计领域产生了巨大的正面的影响，而且设计风潮的东西，循环往复，就像最近大家似乎都重拾了对 Dieter Rams 的设计理念的认同。在苹果、MUJI、小米的产品上，我们都能看到 Dieter Rams 设计理念的影子，只是相对于他的作品的产品，减弱了一些理性与冰冷，多了一份柔和，但是依然能看到它的影子。&#xA;相对于 Dieter Rams 而言，Philippe Starck、Karim Rashid 等设计师可能更像是在做设计本身，在尝试设计的可能性、探索设计的边界，而 Dieter Rams 则更像是实实在在的做产品，为真实的、大众的、日常频繁使用的产品而设计。&#xA;Dieter Rams 的设计风格，可能有所处时代的影响，有包豪斯、乌尔姆的影响，有建筑设计领域的影响，也许还有影片中的做图方式的影响。影片有片段显示当时的设计师是在一个非常大的铺着白纸的画板上用笔和尺规作图，可能这也是为何当时 Dieter Rams 的设计风格都是如此理性甚至冰冷的一个原因。可能技术的发展让各种复杂的空间曲线在设计上、工程上得以实现也导致了曲线曲面本身的泛滥，像当初工业革命后工业大生产的出现而让人们投入到对各种生产技术、材料的可能性的追求而忽略了产品本身，也像当初屏幕显示技术的提高导致各种越来越夸张的拟物界面的崛起，历史常常从一种纠往过正，过渡到另外一种纠往过正。</description>
    </item>
    <item>
      <title>鼠标左右键的命名与设计逻辑</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/171128-%E9%BC%A0%E6%A0%87%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E9%94%AE%E7%9A%84%E5%91%BD%E5%90%8D%E4%B8%8E%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/171128-%E9%BC%A0%E6%A0%87%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E9%94%AE%E7%9A%84%E5%91%BD%E5%90%8D%E4%B8%8E%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid>
      <description>自己经常会遇到一个类似情景：当对照着一篇文章教程操作时，偶然看到：请点击「鼠标左键」…这瞬间的想法大概是这样的：左键？我常按的这个键应该是右键，那左键应该是另一个，于是很自然的按下了实际上的右键&amp;hellip;.&#xA;不记得这是第几次遇到这样的情况了，大概我们日常在判断左右的时候下意识就是通过联想自己的左右手来判断的，而左右手的识别依据通常又是根据哪只手更强来判断的，所以对于操作上的东西来说，潜意识就带有右强左弱、右主左次、右常用左少用、左程度深右程度浅…这样的意识，才会在看到「左键」的瞬间感到「我右手常按的是主键，所以左键应该是比较少按的另外一个」。但这也就是一瞬间的意识而已，当思考参与进来后也就不可能会出错。&#xA;但为什么看到「右键」这样的字眼就没有出现类似的问题？大概是因为我们被 Windows 系统的操作教育过了，看到「右键」，不会像看到「右边的那个苹果」一样让人真正去区分出左与右，而是直接将「右键」通过肌肉记忆和「不常用那个按键」联系起来了。&#xA;假如将来写点什么教程的话，我会写「主键」与「辅键」，或者直接是「鼠标点击」与「鼠标右键点击」，虽然刚开始看到会觉得怪怪的，但这更符合直觉更下意识，对于左利手的人来说也是个关怀。&#xA;在称呼上，定位不一样的两个东西使用平等的、同级的称呼（左、右）去描述对用户的识别会造成小小的障碍，反映到设计上其实也是一样的。常见的左右键平级的鼠标设计可能并不是操作体验最好的方案，这里说的平级不一定是说物理尺寸上的，也可以是整体上的地位，例如它可能是触发方式的难易程度。鼠标的两个按键在使用上存在明显的主次之分，使用频度上差异也很大，按平级去设计也许并不适合，从这个角度来看，苹果 Magic Mouse 的操作逻辑也许是一个更合理的方案，用户只需要知道，一个鼠标就是一个按键，无论何时何地，点击任何东西，只有鼠标点击，没有鼠标左键点击右键点击之分。只是，你可以通过一种明确不一样的方式按下按键，调出一个相对不常用的辅助菜单，这时，这个操作是作为了辅助的，与鼠标按键不同级的。&#xA;其实也像 iPhone Home 键与 Android 手机下方的几个按键之间的区别， iPhone 正面只有一颗按键，入口彻底简化，无论你在何处，不需要做选择，也不会犯错，只要按下唯一的那颗 按键，就能回到你熟悉的桌面。当然，Home 键也附加了一些不常用或者说用户不需要知道的功能，例如双击进入到后台。但这是次要的，对于很多用户来说即使不知道也不会对产品的使用有太大影响，甚至这种不知情对很多人来说有更好点体验。而 Android 手机按键的设计逻辑则倾向于将纵向的几个功能都暴露出来，平等地陈列，这对于 Pro 用户来说，也许是好的，就像很多专业用户喜欢附带大量可自定义按键的鼠标一样，但是对于绝大部分人来说，这是一种不能驾驭、容易操作错误的恐惧。&#xA;道理都一样，这其实也是界面设计上常见做法：暴露基础功能，隐藏高级功能。让 80% 的人用的更轻松的同时，也尽量不让另外 20% 的人失望。</description>
    </item>
    <item>
      <title>相对于 TouchID, 为什么 Face ID 在交互上是一个更好的选择</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/171120-%E7%9B%B8%E6%AF%94touch-id%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88face-id%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/171120-%E7%9B%B8%E6%AF%94touch-id%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88face-id%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
      <description>交互设计一直在追求让产品变的更简单，更易用，刻意在用户端的隐藏科技，让用户更轻松的，不带负担地使用产品（科技感、酷这些词对于大众用户而言从来不是什么褒义词），从这个角度来讲，如果解锁只是用户使用手机中的一个中间环节，那么它一定是越隐秘越好、越透明越好。就像当时苹果将指纹解锁方式调整为按下 Home 键解锁并回到桌面时在知乎的一个回答里说的一样，解锁只是一个从掏出手机到使用手机的过程中的一个过程，用户的目标是使用手机，不需要每一次都体会到这中间经历了多么高科技的运算，多么严密精准的识别，而 Face ID 无疑更进一步，更无感、更能让「掏出手机-使用手机」这个过程无缝对接的，理想状态是即淘即用，就像不存在解锁这过程，也许以后大家在自己使用手机的时候都忘记了解锁这回事的时候，就是解锁设计做得最好的时候。&#xA;与 Face ID 一起讨论的很多的还有一个屛下指纹识别。假如使用屏下指纹识别，在锁屏界面可能需要做一个指纹解锁的提示来引导（也许是一个指纹图标），不过这样就将解锁这个过程暴露了，说不上无感。如果没有直接的引导提示，用户只需要手指点按屏幕就解锁，看着自然，实际上反而强化了指纹识别的刻意感，因为按屏幕本身是无理由的，使用手机为何要先在屏幕上按一下？这之间产生不了联系，自然也不是直觉下意识的，没有隐喻的操作只能通过习惯来适应，当形成了肌肉记忆以后，这种习惯通常也会对另一种东西的体验产生障碍，所以屏下指纹相对于 Face ID 来说，并不是一个更优的选项。</description>
    </item>
    <item>
      <title>更真实的触感，更直接的操作</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/170912-%E6%9B%B4%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E7%9A%84%E6%93%8D%E4%BD%9C-%E6%9B%B4%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E8%A7%A6%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/170912-%E6%9B%B4%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E7%9A%84%E6%93%8D%E4%BD%9C-%E6%9B%B4%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E8%A7%A6%E6%84%9F/</guid>
      <description>最近试用了一下新款 MacBook Pro 上带 Taptic Engine 的触控板，想到一些东西。&#xA;人机交互一直在追求更直接，更直觉的的操控体验，iPhone 的出现，让直接操作前进了一大步，用户可以直接试用手指通过自然的交互方式去操控屏幕内的东西，不过在桌面端，主流的操作方式仍然需要依靠鼠标这个已有几十年历史的东西。&#xA;鼠标的交互方式基于映射，与屏幕光标建立映射，移动鼠标即移动光标，而鼠标按键与界面控件则没有直接的联系，我们实际按下的是鼠标的微动开关。传统的笔记本触摸板也类似，我们通过在触摸板上滑动手指来定位光标的位置，通过轻点或者按压触摸板按键来触发界面按钮，但本质还是和鼠标一样的映射与间接控制。&#xA;相对鼠标，Taptic Engine 则有一些微妙的差异。虽然在目前，带 Taptic Engine 的触控板也只是通过侧力场模拟了按键的物理反馈，让人以为自己按下了触摸板下方的按键，这和鼠标与传统的触摸板一样都是无差异的机械反馈，但是当触控板可以根据界面上不同内容产生不一样的振动方式，假如这种振动和按钮的表面特征存在某种可感知的联系，那么我们会理解为，是因为屏幕上的这个按钮让触摸板产生了这样的反馈，这种感觉更像是我点击的是屏幕上的这个按钮，而不是点击一颗埋在鼠标下方的物理微动，通过点击鼠标触发屏幕按钮和通过触摸板点击屏幕里的按钮是两个完全不一样的概念。&#xA;如果鼠标、传统触摸板通过映射间接操作，那么触摸屏是直接操作，而动态振动的触摸板则更像是隔空操作。&#xA;也许未来还可以模拟界面不同元素的物理触感，粗糙的、光滑的、凹凸的&amp;hellip;&amp;hellip;从而给用户更直接更真实的操控感，无论是触控板上还是触摸屏，甚至通过某种其它方式让用户感知到界面内容产生真实的物理属性，例如内容的重量，内容移动速度的快慢。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何标记耳机的左右？</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/170807-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%A0%87%E8%AE%B0%E8%80%B3%E6%9C%BA%E7%9A%84%E5%B7%A6%E5%8F%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/170807-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%A0%87%E8%AE%B0%E8%80%B3%E6%9C%BA%E7%9A%84%E5%B7%A6%E5%8F%B3/</guid>
      <description>John C. Koss 在 1943 年制作出了第一个立体声耳机，随之而来的还有一个小问题：怎么区分耳机的左与右？&#xA;目前大部分的耳机都是使用文字标识的形式来标记左右，在对应的耳机上标上 L 与 R，简单直接，只需佩戴前瞥一眼。不过对于不懂英语的用户来说，这方案显然不太友好。当然也可以使用不同的当地的语言，但是这种方式太粗糙了，始终不够优雅。有没有更好的方式？&#xA;LR 一类的文字标记是表义、解释性的，除此之外，也许可以考虑引入一对新元素作为指代，来映射左右。用来建立映射的元素必须与对象产生某种关联，这种关联是广泛的，可以是事物自身属性的共通点（例如设计一组吊灯的开关，开关的布局和灯的布局保持一致），也可以是社会文化中约定俗成的习惯。&#xA;又因为耳机非左即右，所以只要能明确其中一方，问题也可得到解决了，例如直接在左或右耳塞上做一个标记。部分耳机上的凸点就是为了辅助视障人士区分左右，另外一些带有拾音功能耳机上的耳麦也能起到同样作用。不过这些规则都是人为建立的，所以弊端跟不懂英语的用户面对 LR 时一样：初次使用时无法很好的区分左右，需要在某个地方对规则做一个清晰的说明，无论是在产品上标示 LR 还是在说明书写明「有标志的是右」。更好的是能与一方本身特有的属性有联系，而不需要额外说明，比如这位设计师设计的一个改进方案：在左侧耳机上标了一个 ❤ 表达「左」。&#xA;相对于增加额外的标记，Earpod 这类设计方案可能是一个更优雅的选择，左右信息完美的附加在了自身物理形态中，甚至可以不需要额外标签和额外解释，用户可以直接通过视觉或者触觉来判断，这同时也是一个防呆的设计，佩戴前可以不做刻意判断，5050的机会，错了换一下就对了，和辅助识别的凸点一样，这在光线不好的环境下也适用。&#xA;再退一步，对于大众来说，理想的状态可能并不需要知道耳机左右有别（这也是符合直觉的，就像我们第一次接触「耳机」这个事物时并不知道耳机需要区分左右佩戴，就像小时候第一次给玩具装电池时不知道为什么会有「两颗电池必须反方向安装」如此古怪的方式），而是产品根据用户的佩戴情况自动调整左右音频输出，把复杂的判断过程留在后台，保持用户端的简洁。如果未来哪一天低成本地实现了这种方式，变成了习惯之后，再回看现在的方式，可能也是一段奇怪有趣的历史。</description>
    </item>
    <item>
      <title>基本元素的特征和在设计上的应用</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/170320-%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E5%85%83%E7%B4%A0%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E5%92%8C%E5%9C%A8%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/170320-%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E5%85%83%E7%B4%A0%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E5%92%8C%E5%9C%A8%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</guid>
      <description>当我们在特定的界面把一个元素指定为圆角矩形的时候，有个问题是：它的圆角应该设置多大，为什么是 2px 的不是 4px ？没有标准答案，每个设计师都有可能基于现有的认知做出不同的选择。&#xA;而当指定为圆时，单纯从形状来讲，它完全避免了人的主观意志强加，为设计的提供了足够的理由，当然，也可以说放弃了理由。&#xA;所以圆就是其中一个最基础的元素。像一个终点，足够简单，足够精致，不能再做任何的增删了，因此也避免了人为决策的影响。针对这些具体的形状与造型，是无法做任何挑剔的（对于元素的选择可以做评判，但是对于造型本身，却无法被质疑），所以对于整体，它又是中性的、透明的。对于 ID 设计来说，方圆这些基础造型，也是理性而平和的抉择，很适合作为整体的框架与基础。</description>
    </item>
    <item>
      <title>极致和均衡</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/170122-%E6%9E%81%E8%87%B4%E5%92%8C%E5%9D%87%E8%A1%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/170122-%E6%9E%81%E8%87%B4%E5%92%8C%E5%9D%87%E8%A1%A1/</guid>
      <description>小时候总喜欢极致，喜欢出入各处玩具店寻一个最快的四驱车马达，后来喜欢逛手电论坛不遗余力的寻找最迷你最高亮度的手电，极致意味着某一方面迷人的吸引力。但后来才慢慢的明白极致本身也意味着舍弃，转速高了扭矩就小，亮度高了发热就大，体积小了续航就短，光杯越深亮度越高的同时也意味着照明区域的缩小&amp;hellip;就像人从锋芒变得沉稳一样，最后发现，均衡才是最合适的，优质的产品不会宣称某方面多么极致，却总是在整体素质上默默地力压各路山寨。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Designed by Apple in California</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/161127-designed-by-apple-in-california/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/161127-designed-by-apple-in-california/</guid>
      <description>在播客客「一天世界」里听到一个问题：为什么要出版一本实体书（Designed by Apple in California）？而不是一本电子书，或者一个网站？&#xA;通常来说，要展示产品的精美设计、精密机构，数字式可能是一个更合适的载体，配合相应的技术，它可以缩放，可以3D旋转，可以360度无死角查看，相比纸上一个静止固定的图像，无疑能更有效的传达。&#xA;苹果怎么想的不知道，不过我想纸质书余电子书还是有些差异的。不过除了仪式感，实体纸书经历过漫长的发展，它的可能性也在慢慢的被时间穷尽，相对来说更加趋于完美与稳定，而网站、电子书本身处于一个快速迭代的阶段，新技术，新风格迭出，形式难以穷尽。这也意味着，如果采用数字式的载体，除了不同环境下的体验所造成的差异之外，这些极致的产品设计将有可能在一段时间之后，被陈旧、落伍的界面、框架、风格所包围。而纸书，在某种意义上来说，却是永恒的。&#xA;功能越多，故障率越高，就像 Designed by Apple in California 书中尽是图片，没有多余的文字、元素、使得更容易达到某种条件下的完美一样，静态的纸质书也更容易达到该载体下无噪声。</description>
    </item>
    <item>
      <title>电池为什么要以一正一反的方式安装？</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/160901-%E7%94%B5%E6%B1%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E4%BB%A5%E4%B8%80%E6%AD%A3%E4%B8%80%E5%8F%8D%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%AE%89%E8%A3%85/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/160901-%E7%94%B5%E6%B1%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E4%BB%A5%E4%B8%80%E6%AD%A3%E4%B8%80%E5%8F%8D%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%AE%89%E8%A3%85/</guid>
      <description>很多人的童年都有一个困惑：这个玩具的两颗电池为什么是以一正一反的方式，而不是同方向安装的？随着接触到的产品越来越多，慢慢就习以为常了，不感觉到奇怪，认为这就是它们该有的工作方式，因为它们都是这么安装的！这种习以为常会一直持续多年，直到自己的孩子有一天拿着玩具问了你一个一模一样的问题：为什么两颗电池要一正一反的装？&#xA;这是我的个人感受，应该也是很多人的感受。&#xA;一正一反的安装方式是很典型的「结构实现导向」的设计。道理也很简单，因为要提供足够的电压，产品一般是采用串联两颗电池的方式来驱动，而一正一反的安装方式，是实现串联的最简便的方案：结构简单，走线方便，成本也低。&#xA;当然对于用户体验敏感的人来说，会发现这是一个会让人「嗯？」一下的设计。如果产品要追求流畅无中断的极致体验，可以考虑从用户心智的角度出发，使用两颗电池同向安装的方案，当然了在结构实现上会相对更麻烦一些。&#xA;对于同向安装的方案，如果我们小时候第一次遇到的就是如此，我们并不会产生「真好用」之类的感觉（好用都是相对的），而是根本不会有什么特别感觉，因为它本该如此，这是符合直觉的设计、无意识的设计。假如遇到的是而方向不一致的安装方式，就与我们潜意识相悖，于是就产生了愕然。&#xA;市面上绝大多产品都是一正一反的安装方式，我也习惯了，所以当我第一次给 Magic Mouse 装电池时还是挺感慨的。反向安装不能证明这个产品的设计不行（甚至在成本、社会现状、产品定位等各种因素情况下反向装可能是一个更理性的方案），但正装一定能说明这个产品是有追求的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>MockUp，大光圈，重低音</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/160620-mockup%E5%A4%A7%E5%85%89%E5%9C%88%E9%87%8D%E4%BD%8E%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/160620-mockup%E5%A4%A7%E5%85%89%E5%9C%88%E9%87%8D%E4%BD%8E%E9%9F%B3/</guid>
      <description>越来越多的 UI 作品都套上了一个酷炫的 MockUp。&#xA;MockUp 之于设计展示，就像是大光圈之于镜头，重低音之于耳机。在初期，整体感官的提升确实不小，优秀的作品加上一个合适的 MockUp 能对作品的效果产生加成，这其中有新鲜感的原因，也有优秀设备带来的氛围，也有在设备上展示能给受众一种完成度很高的心理暗示。&#xA;这种通过廉价可得的形式感所带来提升也容易让人舍本逐末，半小时做的作品，却花了半天去寻找、研究各种 Mockup，其实大家心里都明白，设计作品本身的品质不会因为套了一个完美的 MockUp 而有所变化，相反，风格强烈的 Mockup 非常影响对作品实际效果的识别，变成了纯粹追求形式感的东西，另外，泛滥过度的修饰反过来也体现了设计师所处的阶段与水平。&#xA;适可而止，把时间花在正确的事上。</description>
    </item>
    <item>
      <title>内容归类逻辑 VS 用户操作逻辑</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/151216-%E5%86%85%E5%AE%B9%E5%BD%92%E7%B1%BB%E9%80%BB%E8%BE%91-vs-%E7%94%A8%E6%88%B7%E6%93%8D%E4%BD%9C%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/151216-%E5%86%85%E5%AE%B9%E5%BD%92%E7%B1%BB%E9%80%BB%E8%BE%91-vs-%E7%94%A8%E6%88%B7%E6%93%8D%E4%BD%9C%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid>
      <description>最近锤子科技出了款的手机管理软件 SmartFinder ，我做了个简单的 Redesign 。&#xA;其中针对左方的导航栏有两个不一样的布局。A方案中，手机位于顶部，从内容分类逻辑上看很合理———手机位于顶部第一层级，统领下方的所有内容。不过逻辑合理不代表好用。&#xA;用户连接手机后主要都是为了管理照片、音乐等内容，查看手机状态（SmartFinder 原设计中，手机底部带有储存容量与电量信息）则是一个相对更弱的需求。另外当用户连接手机后，软件显示的必然是我连接的这一部手机的内容，除非是遇到同时连接了多部手机，不然也不存在需要区分这是哪一部手机的内容这一需求。从这个角度来讲，当用户连上手机后，更应该突出当前用户需要的东西，也就是说，放置到最显眼的位置的，应该是照片等内容入口。&#xA;A与B方案的不同之处归纳起来，可以说是常见的「内容分类逻辑」与「用户操作逻辑」的矛盾。当设计如 SmartFinder 此类用户使用场景非常明确或者体量较小、功能有限的软件，一个经过优化的「不合逻辑」的流程往往比布局逻辑合理有更好的体验，就像 Instagram，微博等 APP 下方 Tabbar 中间的+按键作为功能入口与其他几个内容分类入口放在一起，显然有根据用户任务流程优化的考虑。&#xA;而对于体量大功能繁多、任务分支密集的软件，如 Photoshop，Office 等软件，在遇到这样的矛盾时又往往偏向于遵循内容分类逻辑。这些软件一般来说很难预知用户下一步的操作，优化流程也就无从说起，你无法知道这一个按钮放在这里会更顺手还是那里更方便，这时，一个内容分类明确，功能遵循从属关系的界面就能指引用户在繁杂的功能下快速找到他想要的功能。&#xA;Material Design 下为用户操作流程优化的 FAB（图片来自：Google） / Office 相对中性的工具栏功能分类方式 。&#xA;内容分类逻辑与用户操作逻辑不是一个绝对的选择，只是一个偏向性的问题，大多数移动端 App 在主任务上可能会偏向于用户操作逻辑，其他任务也需要考虑内容分类是否符合逻辑；而桌面端的大体量软件在基于内容分类合理的前提下，也会针对一些明确的任务构建一条专属的捷径，内容分类逻辑与用户操作逻辑是可以共存的。&#xA;这种内容分类逻辑与用户操作逻辑，在工业设计上类似普通工具与专业工具的造型设计的区别。专业工具，例如厨具、园艺工具灯，更强调贴合人手的生理曲线，保证握持、操作的舒适，从而让专项工作更高效顺利，而很多无法预测被用在何种场景、被如何使用的通用工具，一般外形也比较均衡理性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>车载 HUD 界面设计原则</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/151112-%E8%BD%A6%E8%BD%BD-hud-%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E5%88%99/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/151112-%E8%BD%A6%E8%BD%BD-hud-%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E5%88%99/</guid>
      <description>近期参与了一个车载 HUD (Head Up Display) 项目，虽然 HUD 是一个很早就出现的概念，不过在界面设计上，可参考的实际产品并不多，除了 Navdy，Hudway 等国外产品以及国内最近出现的几个 HUD 产品外，当前能找到的更多的是概念性的设计，对实际需要量产的产品来说，参考的意义并不很大，于是自己在设计前期做了一些尝试，期间总结了一些 HUD 界面设计的经验与原则，不一定都是对的，仅作分享。&#xA;1.首要原则-不影响行车安全 HUD 的初衷即是为了解决频繁低头可能导致的安全问题，所以如果一个 HUD 不仅没有改善安全，反而引起更多的问题，那这个 HUD 就没有存在的意义了。&#xA;2.精简显示，只显示当前需要的内容 3.交互方式以少占用思考资源为优 行车过程中，复杂的路面，车辆，行人等因素对司机注意力，判断力等要求比较高，在这样的前提下，HUD 的交互相对于平时使用的软件，无疑需要更高的直觉性，更低的界面认知负载（Cognitive load）。&#xA;4.幅度更小的界面动效 丰富的动效，酷炫的转场效果毫无疑问会干扰司机的注意力，这即使放在手机上都不合适，在 HUD 上就要更谨慎了。其实对于大多数信息，HUD 更多的是充当一个被动的信息显示角色，而不是一个主动管理、告知的角色，在信息显示出来后，用户是否去获取了，是否去处理了，则不是 HUD 需要管的事。&#xA;5.尽量固定的静态的布局 有利于行车中更快的定位、获取信息&#xA;6.细线体与大字号 采用高识别性的字体。由于界面是通过挡风玻璃反射高亮度的屏幕呈现的，产生的光晕会让笔画整体变粗，甚至糊在一起，这在夜晚、隧道等暗环境下尤其明显，所以建议选择笔画较纤细，中宫放松的字型。另外，粗体字集中出现时也容易阻挡视线。&#xA;7.线条代替色块 减少对视线的阻挡&#xA;8.尽量少用透明度与暗色调 通过高强度的背光点亮屏幕，或者通过把显示的元素投影到一个幕布上，使得挡风玻璃对屏幕（幕布）产生反射，于是用户就能从挡风玻璃上获取到屏幕显示的信息，鉴于这样的原理，那么暗色调就意味该元素在屏幕上不发光或者发光非常微弱，在挡风玻璃上就无法产生可以识别的反射了，尤其是白天。采用了透明度的元素同理。&#xA;9.页面层级不超过2级 注意力相对不集中，在进行一个任务（例如打个电话）的过程中，有可能是通过行车时的几个分散的时间间隙去完成的，这个时候层级深了就容易丢失上下文。&#xA;10.配色尽量与交通标识颜色不重合 11.动态的界面亮度 夜晚明晃晃的界面容易影响视线，瞳孔收缩导致进光量减少，暗处的只能看到漆黑一片了。&#xA;12.导航常驻（特指行车导航，非界面的导航菜单） 13.更简洁的文案 14.考虑特殊天气、新手、近视、疲劳驾驶、甚至酒驾等极端状态 </description>
    </item>
    <item>
      <title>传统书法中的欲扬先抑</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/151004-%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E4%B9%A6%E6%B3%95%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AC%B2%E6%89%AC%E5%85%88%E6%8A%91/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/151004-%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E4%B9%A6%E6%B3%95%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AC%B2%E6%89%AC%E5%85%88%E6%8A%91/</guid>
      <description>传统汉字书法，强调藏锋敛锐、和而不同、向、背这些都是很受注重的思想与技法，对于这一类思想，一直没有太大感受，不过最近在练字中，越来越强烈的感觉到欲扬先抑的作用。&#xA;在上面的「展」字中，忽略重心的问题，最后的一捺显得尤其的舒展。如果按常规的写法来看，这字是有点畸形的：左方顶头的一撇特别的短，捺也稍显长了。&#xA;当把撇延长时，与左方的原字相比可以看到，这一撇的压缩与否直接影响到了「展」字整体的舒张感。&#xA;在柳公权的「藏」、「风」等字中，撇的处理往往钝化了其伸展感，而反方向的捺则与斜钩则显得相当的伸展。尤其是「藏」这一斜，在柳体字中宫紧凑的前提下，就更显其向外辐射的力量。&#xA;欲扬先抑，抑在前，扬随后，由于书写顺序与方向的原因，撇捺成了典型的抑扬组合。从中我们也可以发现，为了字型的平衡，这抑与扬往往是一组对应的笔划。再扩展开来，除了撇捺等对应笔画形成的抑扬关系，甚至可以发现，整个字型的姿态上、笔画组合上、单一笔画上都存在欲扬先抑。在练字时，「竖」、「撇」等笔画就有欲上先下，欲左先右的说法。也可以看到，类似「林」字等众多左右结构的字也大多是先写的左方相对小而聚，右方则大而舒展。&#xA;尽管听过无数遍，道理也简单易懂，但是以往实际设计中上，仍然会下意识的低估类似「对比」「欲扬先抑」这样的简单而朴素的道理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>文字/图标/文字加图标</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150914-%E6%96%87%E5%AD%97%E5%9B%BE%E6%A0%87%E6%96%87%E5%AD%97%E5%8A%A0%E5%9B%BE%E6%A0%87/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150914-%E6%96%87%E5%AD%97%E5%9B%BE%E6%A0%87%E6%96%87%E5%AD%97%E5%8A%A0%E5%9B%BE%E6%A0%87/</guid>
      <description>界面设计上，「一个按钮应该使用纯文字、纯图标还是文字加图标」是一个在实际工作中经常有得吵的话题。一般来说，纯文字指意清晰，但没有纯图形美观，对初学者友好，对于高级用户来说效率又偏低。一些专业名词，文字与图形相比反而显得更抽象，例如「居中」。图形与文字的优劣几乎是相反的，图形相对更美观，对于高频度用户来说在识别上更有效率，也更利于二次识别（相对于文字，更容易唤起相关的记忆），但是对新手用户以及一般用户来说又不够友好。&#xA;理想情况是能兼顾美观与语义。常见的解决方案有两个：一个为默认显示图标，但是当鼠标指向（或悬停）在某图标时出现一个小 Tips，例如 Mac OS 下的 Dock 栏。另一种常见的作法是在软件（通常是桌面端的专业软件）中预留可配置的选项，根据个人需求来设置到底是显示文字，还是图标，还是两者同时显示。&#xA;到了移动端，这两种做法显然都不太合适，移动端主要依靠触按操作，一般无法预判用户的动作,自带配置选项对于轻量快捷的移动端来说又过于复杂了。&#xA;最近做了个概念方案，通过文字与图标的动态切换去综合一下，当用户主动需要的时候，能看得清晰的提示，当用户不需要的时候，又不会经常注意到它，下面是两个示例。不过动效显得过于强调了，实际应用应该将其做得更弱一点。&#xA;点击查看 Demo1 | Demo2</description>
    </item>
    <item>
      <title>导航栏与位置标记</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150727-%E5%AF%BC%E8%88%AA%E6%A0%8F%E4%B8%8E%E4%BD%8D%E7%BD%AE%E6%A0%87%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150727-%E5%AF%BC%E8%88%AA%E6%A0%8F%E4%B8%8E%E4%BD%8D%E7%BD%AE%E6%A0%87%E8%AE%B0/</guid>
      <description>在网页导航栏的设计中，有一个有意思的细节是，对于当前页面位置标识，有两种刚好相反的强调样式。&#xA;这是一组不同网页的导航栏（截于150727）：&#xA;可以归纳为两种样式（假如当前处于页面B）：&#xA;样式一： 页面A 页面B 页面C 页面D 样式二： 页面A 页面B 页面C 页面D&#xA;两种做法似乎都没啥问题。高亮的意义不是把它变亮，而是让它跳出来，变亮是手段，差异才是目的。细想还是有一点微妙的差异：&#xA;样式1在视觉上强调（例如暗色背景提明度，亮色背景降明度）当前位置，而样式 2 则相反，弱化了当前位置，高亮其它位置。所以如果样式 1 偏向于直接强调「我现在在哪」，那么样式 2 则是强调「我可以去哪里」。&#xA;样式 1 可以类比在移动端常见的 Tab 栏，高亮当前的页面链接，可以理解为被激活的，使用中的，也可参考现实中的点亮的指示灯。样式2也可以理解为表示你已经处于当前页面，所以这个按钮是无效不可用的，而其它的则是可用的，可以联想一下旧式磁带录音机的按键。&#xA;通常当用户去看导航的时候，往往就是要用导航的时候——一般来说也就是要到别的地方的时候。所以整体来看，样式 2 似乎更合理。但是样式 1 也很常见，实际使用中也不存在可用性上的问题，除非你的导航菜单只有两个条目。&#xA;如果不想纠结于这二选一的选择，也可考虑其他方法达到目的。例如附加额外的元素（例如箭头或条形的 Indicator），不通过自身控件的强弱高亮来标识。&#xA;相比之下，移动端基本很难发现这种差异，绝大部分都是采用视觉上提亮当前页面标志（样式1）的做法，或者在 Android 下常见的条状滑块指示器。</description>
    </item>
    <item>
      <title>UI/UX 设计师在小团队内的工作流程</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150709-uiux-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%B8%88%E5%9C%A8%E5%B0%8F%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%86%85%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150709-uiux-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%B8%88%E5%9C%A8%E5%B0%8F%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%86%85%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</guid>
      <description>工作时间也不短了，一直在一个不大的团队内当设计师，也慢慢摸索出了一套适合当前团队的协作流程，由于团队不大，而且目前只有自己一人负责设计方面的工作，所以流程中的部分细节可能并不一定适用。&#xA;1. 需求确认 从拿到 PM 的需求文档开始。除了了解需求外，通常还会找出需求不明确或者细节缺失的地方，以及对具体的需求内容提出自己的想法或者建议。需求的细节会直接关系到之后设计能否顺利进行，如果没有查漏补缺，实际设计过程中再一个一个的发现问题就很麻烦了。在对完需求之后还会在整个团队内一起过一遍，确保没有问题遗漏，确保大家对需求的理解是一致的。&#xA;2. 设计基调确立 需求确定下来之后，具体的设计工作之前，会根据产品的定位以及目标用户确立一个整体的设计基调与原则，类似一个风格指导，在后面遇到疑惑或者方案选用有争议时，这就是决策的依据。这一个环节可能与常规作法并不一致，由于分工、xx等问题，常见的做法里设计风格的确立这一步骤通常是在视觉设计时进行的，尤其是特指视觉风格，而这里的基调指的是在视觉风格之上的、当用户使用 APP 的时候对 APP 产生的整体印象，例如简洁、活泼这样的风格当然也需要在交互上体现出来。&#xA;3. 草图、原型 接着是构思主要功能的交互方式，通过纸笔草图快速表达，部分草图难以体现的功能与交互方式会通过可操作原型的方式表达，有时候也需要找内部外部的人做一下调研或者测试来验证想法是否可行。在此期间，会定时的与 PM 等主要负责人讨论，确认，当然，这是一个频繁的、来回的、多次的过程。&#xA;4. 线框图 当主要功能的交互达成共识之后，需要在电脑上把所有页面的线框图与跳转流程画出来。待大多线框图都设计出来之后，会在团队内再次评审，讨论，修改定稿。&#xA;5. 视觉设计 把线框图确定之后，开发方面此时一般也会由技术调研等工作切换到实际的功能开发，等到视觉设计完成后开始界面的开发。由于在交互设计之前已经确立了一个整体的设计基调，所以在视觉设计时并不需要再次设定，通常以简单的 MoodBoard 以及「关键页面视觉样稿」的形式达成共识之后就可以开始详细的页面设计。因为前面的交互也是自己做的，所以很大一部分的分类的控件，复用的样式等在交互阶段已经有规划与准备了，所以做起来相当流畅，另外视觉稿也不一定会全部画出，一般会将主要的页面画出，然后整理出一套 UIKit 。部分页面由于可以直接通过 UIKit 以及 线框图表达，例如包含一个基本的 ListView 的「设置」就不一定会画出来。完成视觉高，之后便是切图标注了。&#xA;6. 动效与原型 视觉设计完成后，视项目具体情况而定，有时还需要把一些无法表达出来的动效与效果通动画或高保真原型的形式表达出来，为开发提供参考。与静态效果图的尺寸标注一样，动效也需要参数去描述，easings.net , cubic-bezier.com 等网站提供了很好的参考。&#xA;7. 跟进界面实现 尽管现在也有了 Zeplin 这样的神器，但实际过程中仍然会有很多的问题导致最终的界面与效果图的差距，这个时候就没办法了，只能和开发协调时间，搬个凳子坐到旁边，把元素间不对的间距，字体过大的行距，少了个回弹的动效一次干掉。&#xA;8. 验证与迭代 产品上线之后，收集用户反馈，以及查看 APP 内埋点的（尤其是用于验证当时有争议的设计方案的埋点）的数据，验证设计，也为之后的迭代提供支撑。&#xA;9. 总结 总结的重要性相信大家都明白，事实上我在总结流程、写下本文时也发现了一些在没写之前根本没有发现的问题。项目中遇到的了什么问题，技术细节等问题需要如何解决？后期如何避免类似的事情发生？另外，如果是等项目结束后才总结，很多问题可能已遗忘，一个比较好的作法，是项目开始阶段，即建立起一个随项目而动的文档，项目进行中时遇到的问题与想法随时记下来，后面总结时再统一整理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>手动风格化</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150622-%E6%89%8B%E5%8A%A8%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150622-%E6%89%8B%E5%8A%A8%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E5%8C%96/</guid>
      <description>最近好像看到越来越多类似上图这种形式的图标。它们有一个共同的特点——具象的轮廓，加上与轮廓所代表的物品本身所不具备的物理特征，类似的还有长投影，折纸风什么的。&#xA;云我们都见过，但是显然没看到过切片状的云，严格来说这又不是拟物，仅仅图形加上了厚度而已。图形本身识别性上是没有差别的，它仍然是同一个轮廓，所以这样的图形唯一能额外传达的是：这个图标本身是立体的。当此类图标集群一起出现时，它的意图，就变成了契合某种气质，营造某种风格，或者说满足视觉欲望。从这个角度看，这更像是对图标统一进行手动的风格化。&#xA;这类图标能很好的主题化，带来新鲜的视觉感受，但当批量的使用同一处理方式的图标作为全局图标时，问题也很明显——容易审美疲劳。就像 MIUI 中的图标第一次很新鲜很惊艳，往后再看就越来越无感了，内涵太少也太表面了。即使不断的更新样式、切换风格也越来越难打到当初的惊艳效果。而相对中庸的（例如 iOS7之前，以及魅族早期的图标）反而能够经历长时间的考验。</description>
    </item>
    <item>
      <title>风格与噪声</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150308-%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E4%B8%8E%E5%99%AA%E5%A3%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150308-%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E4%B8%8E%E5%99%AA%E5%A3%B0/</guid>
      <description>最近整理资料，看了很多以前学工业设计时收藏的国内外的设计作品、设计概念、比赛作品，总是沉不下心去看具体的概念描述，这些设计方案的表现风格都太强烈了，似乎很难去忽略这些风格去客观评价一个个的方案的真实价值，虽然都知道根据风格去判断一个方案的价值很不客观。&#xA;类似的清水吉治式的手绘表现技法就让人很出戏，还有以往看到的泛滥的逢环保概念必用绿白配色这种做法（尤其是 YankoDesign 上很泛滥），现在再看，大概只会记得：嗯，这是那一大批绿白概念里面的其中一个&amp;hellip;&#xA;这类带有时代烙印的表现风格，可能会埋没很多优秀的设计。所以在加入设计扁平化大潮之前，先确认设计在当前这个产品中扮演着什么角色。可能今日正当红，明天就显得陈旧不堪了，该拟物就拟物，该简洁就简洁，独立做判断。&#xA;不过说来轻巧，人或多或少总会沾染了一点时下的潮流，活在其中，只是大家都没有意识到而已，每个时代都有自己的偏好，现在的没有风格，可能在后面就是一种强烈的风格，要做到完全避免后人对作品的下意识归类也很难。所以假如你想突出你的概念与想法，能做的也是尽量少往强烈的风格上靠——或者形成你自己的风格，不知道是否这也是很多大师的手绘都极其简单甚至显得拙劣的原因。</description>
    </item>
    <item>
      <title>说设计不符合平台设计规范，就像说一张照片构图没遵循黄金比例</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150303-%E8%AF%B4%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8D%E7%AC%A6%E5%90%88%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E8%A7%84%E8%8C%83%E5%B0%B1%E5%83%8F%E8%AF%B4%E4%B8%80%E5%BC%A0%E7%85%A7%E7%89%87%E6%9E%84%E5%9B%BE%E6%B2%A1%E9%81%B5%E5%BE%AA%E9%BB%84%E9%87%91%E6%AF%94%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150303-%E8%AF%B4%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8D%E7%AC%A6%E5%90%88%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E8%A7%84%E8%8C%83%E5%B0%B1%E5%83%8F%E8%AF%B4%E4%B8%80%E5%BC%A0%E7%85%A7%E7%89%87%E6%9E%84%E5%9B%BE%E6%B2%A1%E9%81%B5%E5%BE%AA%E9%BB%84%E9%87%91%E6%AF%94%E4%BE%8B/</guid>
      <description>知乎以及一些科技媒体上评论区内，总是能看到 Android 设计规范原教旨主义者，说这个不喜欢，没有遵循谷歌的设计规范，那个也很烂，不符合 Android 的 Material Design…&#xA;平台设计规范是什么金科玉律？且不说 Material Design 自身的局限性有多强，设计规范本身都是不断变化的（例如 Tabbar 之于 Android ），光是一个产品的定位，调性，风格，内容等很多东西都能影响其界面布局与风格，根据这些东西决定界面比迷信设计规范重要多了。除了不要违背用户已经形成的对于特定平台特定的交互操作习惯外，设计规范只是提供了一个不算太差的解决方案，严格遵循了设计规范，不会让界面出什么大错，但是也难以产出一个贴切的，或者出众的设计。&#xA;iOS、Android 设计规范原教旨主义者大多很关注科技，关注数码设备的极客，对于做大众产品的设计师来说，这些人的言论其实看看就行，大多数产品，真正的用户哪里会管这个有没有符合 Material Design 的某条规范，真正的用户只管用得爽不爽，方不方便。</description>
    </item>
    <item>
      <title>永恒的居中对齐</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150228-%E6%B0%B8%E6%81%92%E7%9A%84%E5%B1%85%E4%B8%AD%E5%AF%B9%E9%BD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150228-%E6%B0%B8%E6%81%92%E7%9A%84%E5%B1%85%E4%B8%AD%E5%AF%B9%E9%BD%90/</guid>
      <description>在实际设计经验中，我用居中的情况似乎很少，一般都是作为左右对齐的一个后备选择，它总给我一种白开水的感觉，没错，没趣。可能设计感的强弱取决与我们对产生秩序感的具体形式的熟悉程度，设计师看过大量优秀作品，相对非设计从业者而言，对设计感的敏感程度可能会更低，需要更强的设计感才能引起同等的兴奋，这种感知程度的不一致也让不同的人对于设计方案的接受度有差异，居中还是左右对齐就是一个典型的分歧。居中往往是领导、甲方的菜:「这个怎么不放中间？这个怎么放边上了，是不是搞错了？」&amp;hellip;&#xA;显然居中与居一侧没有绝对的对错。在设计上，我们看到过大量的对称布局的优秀产品。居中不一定对称，但对称一定是居中的。即使两侧排列，中间空无一物，但是两侧事物作为整体，它仍然可视作是居中的。中间的留白与空隙，作为一个设计元素，本质上与一个按钮、一个 logo 并无区别，在这种情况下，它显然也是居中的。不对称的优秀产品也很多，注重人体工学的设计，为了配合肢体的生理结构，往往是不对称的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>峰终定律和对比</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/150112-%E5%B3%B0%E7%BB%88%E5%AE%9A%E5%BE%8B%E5%92%8C%E5%AF%B9%E6%AF%94/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/150112-%E5%B3%B0%E7%BB%88%E5%AE%9A%E5%BE%8B%E5%92%8C%E5%AF%B9%E6%AF%94/</guid>
      <description>今天了解到了一个东西叫「峰终定律」。简单来说是指对一项事物的体验，能记住的只有高峰以及结束时的体验。&#xA;从产品的角度来说，用户在体验产品时的峰值和末期的感受，基本上决定了用户对产品的整体印象。也就是说，除此之外的时间，体验即使没有那么好也不会对整体印象产生太大影响（甚至可能会在主观上提升峰值体验）&#xA;其实仔细一想，无论是斯德哥尔摩综合症，还是浪子回头金不换，还是技安原理，都很类似，有几个共通的点：对比、对比最大化、初始期望、超出期望。在长期的压抑消极中，偶尔出现的小闪光也能显得很耀眼。</description>
    </item>
    <item>
      <title>忠于屏幕特征的界面设计</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/141204-%E5%BF%A0%E4%BA%8E%E5%B1%8F%E5%B9%95%E7%89%B9%E5%BE%81%E7%9A%84%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/141204-%E5%BF%A0%E4%BA%8E%E5%B1%8F%E5%B9%95%E7%89%B9%E5%BE%81%E7%9A%84%E7%95%8C%E9%9D%A2%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>在界面设计上，经常出现两种观点：一种倾向把界面以模拟现实生活中的事物与行为的方式运行，让人更好的接受与理解。例如阅读软件的体验与现实中的纸质书阅读体验越相似越好，包括与纸质书相同的分页形式，同样的排版布局，模拟的翻页效果，类似的页标页码等特点。这种模拟不仅是视觉层面的，还包括操作逻辑与流程上的。&#xA;另一种观点认为更重要的是应该是忽略现实事物的束缚，最大化利用设备所独有的优秀属性——既然屏幕界面是一个全新的介质，那就要从根本上重新考虑信息的呈现方式，而不是照搬现实生活中，在屏幕出现之前就已经存在的一套规则。&#xA;可能后者才是未来，就像龟甲，青铜，竹简与纸这些不同书写介质更替导致的书写样式的变更一样，现在的纸币可能就是当年的龟甲竹简。当然了，屏幕界面也可能是这长河中的一个点而已。</description>
    </item>
    <item>
      <title>设计法则的保质期</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/141005-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%B3%95%E5%88%99%E7%9A%84%E4%BF%9D%E8%B4%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/141005-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%B3%95%E5%88%99%E7%9A%84%E4%BF%9D%E8%B4%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>Josh Clark 在《Tapworthy - Designing Great iPhone Apps》一书中，有一张很有意思的图片，非常形象的说明了设计师眼中的界面与真实场景中用户看到界面。&#xA;类似的观点在当时对设计师来说是一个很好的参考，看到这图时也深以为然。&#xA;不过这是2010年出版的书。到现在，人们对手机的远不是一个单纯的工具了，手机是人体的一个器官的说法也表明了人与手机的重度关系，尤其许多沉浸型的应用，使用场景与上图相比，已经发生了很大的变化。因此，法则的其效用也在随着时间在变化，使用类似法则的前提是考虑实际场景，产品定位。避免习惯性的遵循一个过去作用明显但如今不适用的法则。往往这样的法则曾经给过你的作用越大，就越难抽身其中去思考。&#xA;不过话说回来，法则本来就带有经验主义色彩，思想才具备长久的价值。为什么要这样设计，为什么不要那样设计？法则过时的时候，类似「形式追随功能」，「以用户为中心的设计」的思想依然是具有普遍性的指导意义。&#xA;用户体验相关书籍很多，与其做无区别的汇总式阅读笔记，可能更重要的联系时代上下文，理解背后的出发点。同时在选择设计书籍的时候，多关注理念，思想类的书，少选择总结式的、「术」层面的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么要有情绪板</title>
      <link>https://designwander.github.io/posts/140820-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E6%9C%89%E6%83%85%E7%BB%AA%E6%9D%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://designwander.github.io/posts/140820-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E6%9C%89%E6%83%85%E7%BB%AA%E6%9D%BF/</guid>
      <description>###1.同步观点（词语是抽象的，图片是具象的） 设计一个产品的时候，需要明确产品的风格，一般会将风格归纳为几个关键词，关键词可能是需求方提出的，也有可能是需求与设计共同推导出来的。不过一个词语是抽象的，不同人的理解也有差异，设计师理解的「时尚」与需求方理解的「时尚」有时候是天差地别，所以问题就来了，怎么确保大家的理解是一致的呢？这时候就需要情绪板来协助了。情绪板可以提供图片或者具体产品这一种更具象的形式来确保大家的理解一致，不仅是需求方与设计师之间，设计团队内部也需要对这个产品的风格有一致的理解。&#xA;###2.为设计工作提供方向 情绪板可以包含很多信息，配色，字体，外观等，所有这些信息就组成了我们的设计目标的情绪，每一项都可以为我们的设计做参考、指引。&#xA;###3.自我启发，思路整理 制作情绪板的这一过程本身就是设计师自我启发，整理设计思路的过程。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
